# Pautas para la participación en la comunidad de LIDSoL

## Visión general

**LIDSoL** es un laboratorio que promueve ambientes seguros y cómodos
para que cualquier persona pueda participar, sin importar origen,
estado familiar, género, identidad o expresión de género, estado
civil, raza y/o etnia, sexo, orientación sexual, idioma materno, edad,
capacidad, origen nacional, estado socioeconómico, religión, ubicación
geográfica, sistema operativo usado, editor de texto preferido,
lenguaje de programación favorito o cualquier otra dimensión de la
diversidad. Procuramos en todo momento aprender juntes y apoyamos la
idea de que la fuerza de las comunidades nace de la diversidad. _INTER
OMNES OMNIA SCIMUS_ (Entre todos sabremos todo).

## ¿Cuándo y cómo deben usarse estas pautas?

Este código de conducta aplica a _todes les integrantes de LIDSoL
y personas externas_ que quieran participar en las actividades que
LIDSoL sea organizador o invitado. Se incluyen, entre otras, las
siguientes situaciones y lugares.

- En las instalaciones de LIDSoL: Edificio P 2° piso del
  Anexo de la Facultad de Ingeniería, Ciudad Universitaria, UNAM
- En el trabajo con otras personas de forma remota o en la misma
  ubicación física
- En eventos públicos y privados
- En la interacción en las redes sociales
- Participación en listas de correos, wikis, sitios web, canales de
  chat y reuniones de trabajo

## Comportamiento esperado

Se espera que al participar en actividades del LIDSoL te comportes
de la siguiente manera:

### Sé respetuoso

Valora las ideas, los estilos y los puntos de vista de los demás. Hay
que estar abierto a diferentes posibilidades y a estar equivocado. Sé
amable en todas las interacciones y comunicaciones, especialmente a
la hora de debatir los méritos de diferentes opciones. Ten en cuenta
el impacto que puedes causar y cómo las interacciones intensas pueden
afectar a los demás.

Asume la responsabilidad del impacto que causas y de tus errores; si
alguien considera que tus acciones o palabras lo han herido, escucha
atentamente para comprenderlo, y en caso de ser necesario, discúlpate
sinceramente y corrige tu comportamiento a partir de ese momento.

### Sé directo pero profesional

Debemos ser capaces de hablar francamente cuando estemos en desacuerdo
y cuando pensemos que es necesario mejorar. Tenemos que ser sinceros y
directos, además de respetuosos.

### Sé inclusivo

Busca diversas perspectivas. Alienta a que se oigan todas las voces. Si
te das cuenta de que estás dominando un debate, tal vez debas dar un
paso atrás y alentar a que se unan otras voces. Presta atención al
tiempo que acaparan los miembros dominantes del grupo.

Facilita la participación de todes, respetando y facilitando sus
aportaciones independientemente de que:

- Participen de manera remota (por vídeo o teléfono)
- Sean hablantes no nativos
- Procedan de una cultura diferente
- Usen pronombres diferentes de "él" o "ella"
- Vivan en una zona horaria diferente
- Enfrenten otras dificultades para participar

### Comprende puntos de vista diferentes

Nuestro objetivo no debe ser "ganar" todas las discusiones o debates. Un
objetivo más productivo es estar abierto a las ideas capaces de mejorar
nuestras propias ideas. Esfuérzate para ser un ejemplo de pensamiento
inclusivo. "Ganar" es que diferentes puntos de vista hagan nuestro
trabajo más interesante y valioso.

### Aprecia y da cabida a nuestros puntos en común y nuestras diferencias

Los camaradas pertenecientes a LIDSoL pueden proceder de diferentes
orígenes y contextos. Las diferencias culturales pueden abarcar cualquier
cosa, desde prácticas culturales hasta los hábitos personales y la
manera de vestir. Sé respetuoso con las personas que tengan diferentes
prácticas culturales, actitudes y creencias. Esfuérzate para eliminar
tus favoritismos, prejuicios y prácticas discriminatorias. Piensa en las
necesidades de los demás desde su punto de vista. Utiliza los títulos
que prefieran (incluidos los pronombre) y el tono adecuado. Respeta el
derecho de los demás a la privacidad y a la confidencialidad. Mantente
abierto a aprender de los demás, además de educarlos y educarte a
ti mismo; no es realista esperar que las personas pertenecientes a
LIDSoL conozcan las prácticas culturales de todos los grupos étnicos
y culturales, pero todos deben aceptar que su propia cultura nativa es
solo una parte de las interacciones positivas.

### Lidera con el ejemplo

Si tus acciones se corresponden con lo que dices, te convertirás en
alguien a quien los demás querrán seguir. Tus acciones llevan a otros
a comportarse y responder de manera valiosa y adecuada para los fines
de nuestra organización. Diseña tu comunidad y tu trabajo para que
sean inclusivos. Tanto tú como los demás son responsables de los
comportamientos inclusivos. Toma las decisiones pensando en el bien
mayor para la misión de LIDSoL.

## Comportamientos que no se tolerarán

Los siguientes comportamientos se consideran inaceptables según estas
pautas:

### Violencia o amenazas de violencia

No son aceptables la violencia ni las amenazas de violencia,
ya sea en línea o en persona. Esto incluye la incitación a la
violencia hacia cualquier sujeto, incluso alentar a cualquier persona a
autolesionarse.

### Ataques personales

Es inevitable que aparezcan conflictos, pero la frustración no debe ser
nunca motivo de ataques personales. No es admisible insultar, degradar o
menospreciar a los demás. Atacar a alguien por sus opiniones, creencias
o ideas no es aceptable. Es importante hablar francamente cuando no
estemos de acuerdo y cuando pensamos que es necesario mejorar, pero tales
conversaciones deben llevarse a cabo de manera respetuosa y profesional,
centrándose siempre en el tema en cuestión.

### Lenguaje despectivo

El lenguaje despectivo incluye los comentarios hirientes o dañinos
relacionados, pero no limitados, con lo siguiente:

- Origen
- Estado familiar
- Género
- Identidad o expresión de género
- Estado civil
- Sexo
- Orientación sexual
- Idioma materno
- Edad
- Capacidad
- Raza y/o etnia
- Origen nacional
- Estado socioeconómico
- Religión
- Ubicación geográfica
- Otros atributos o condiciones

Esto incluye referirse deliberadamente a alguien usando un género con
el que no se identifica o cuestionar la legitimidad de la identidad de
género de una persona. Si no estás seguro si una palabra es despectiva,
no la uses. También se incluye aquí la discriminación repetida sutil
o indirecta; si alguien te pide que pares, debes parar el comportamiento
en cuestión.

### Contacto físico o atención sexual no deseada

El contacto físico o la atención sexual no deseada no son
aceptables. Esto incluye chistes, imágenes o comentarios sexualizados
en interacciones, comunicaciones o materiales de presentación, así
como el contacto inadecuado o los avances sexuales. Incluso tocar a una
persona sin su permiso, por ejemplo en áreas sensibles como el pelo, la barriga
de una embarazada, el dispositivo de movilidad (silla de ruedas, moto
scooter, etc.) o tatuajes. También se incluye obstaculizar físicamente
o intimidar a otra persona. El contacto físico o el contacto físico
simulado (con emojis como el de "beso", "abrazo", o otros) sin un
consentimiento afirmativo no son aceptables. Esto incluye compartir o
distribuir textos o imágenes sexualizadas.

### Comportamiento perturbador

No se tolerará la interrupción repetida de eventos, foros o reuniones,
incluidas conferencias y presentaciones. Esto incluye lo siguiente:

- Interrumpir o molestar a los oradores.
- Influir de otra manera sobre las acciones de los presentes para causar
  hostilidad en la sesión.
- Cualquier actividad fuera del marco legal/normativo del espacio en que se
  desarrolle

### Acoso

No se tolerará ningún tipo de acoso, intimidación o seguimiento
indeseado en persona o en línea (_stalking_).

No se tolerará la toma de fotografías o cualquier tipo de grabación
de audio o vídeo realizada sin el conocimiento y consentimiento de
todas las personas que aparecerán en la fotografía o grabación. La
publicación en línea de cualquier fotografía o grabación realizada
dentro del LIDSoL o alguno de sus eventos también requerirá
autorización.

### Vulneraciones de la privacidad

No se tolerará ningún tipo de vulneración de la privacidad de una
persona. Esto incluye el acceso no autorizado a su teléfono, computadora,
redes sociales, mensajes, cuadernos, apuntes, notas, mochila o cualquier
otra pertenencia.

También se incluye aquí publicar o amenazar con publicar
información personal que identifique a una persona (_doxxing_)
en línea.

### Abuso del proceso de denuncia

Se considerará que todes los participantes que abusen del
proceso de denuncia también estarán infringiendo estas pautas y
quedarán sujetos a las mismas consecuencias. No se aceptarán ni
tolerarán denuncias falsas, especialmente con propósitos de exclusión
o represalias.

### Fomento de comportamientos inaceptables

Consideraremos de igual gravedad el hecho de realizar estas actividades,
liderarlas o influir a otros para que las realicen, por lo que las
consecuencias serán las mismas.

## Consecuencias del comportamiento inaceptable

No se tolerará el mal comportamiento de ninguna persona perteneciente a
LIDSoL, incluidos quienes cuentan con autoridad para tomar decisiones. Los
esfuerzos intencionados para excluir personas (a excepción de los
que formen parte de las consecuencias de las pautas u otras acciones
oficiales) de las actividades de LIDSoL no son aceptables y se tratarán
de la manera adecuada.

Se espera que todos a quienes se les pida que interrumpan un
comportamiento inaceptable lo hagan de forma inmediata. La infracción
de estas pautas puede motivar que se te pida que abandones el evento o
el espacio en línea, ya sea mientras dure el evento, o se te prohíba la
participación en los espacios o los futuros eventos y actividades. 

Para cualquier evento realizado por el LIDSoL, el responsable de la
seguridad del evento será publicado en la página web del evento,
y se presentará al inicio del evento y de ser posible al inicio de
cada conferencia.

El responsable de la seguridad del espacio, el evento o la actividad
investigará inmediatamente y de forma exhaustiva las denuncias de
acoso o discriminación. Se tomarán las medidas adecuadas para remediar
la situación.

## Denuncias

Si consideras que estás recibiendo un trato inaceptable según lo antes
descrito, [comunícate con nosotros a través de nuestras líneas de
contacto][lidsol-contacto].
Las denuncias serán revisadas por el equipo de LIDSoL y serán evaluadas.


Te invitamos a informarnos también si observas una situación potencialmente
peligrosa, alguien en dificultades o infracciones de estas pautas, incluso
cuando la situación no te afecte directamente.

Si piensas que se te ha acusado injustamente de infringir estas pautas,
sigue el mismo proceso de denuncia.

- Correo de LIDSoL: <lidsol@protonmail.com>

## Preguntas

Se alienta a que cualquier persona plantee preguntas acerca de estas
pautas, en las direcciones de [contacto][lidsol-contacto]
del laboratorio, o plantee correciones y mejoras al texto a través
de la [sección de incidencias][lidsol-coc-incidencias]
del repositorio de este texto en GitLab.


## Licencia y atribución

Este conjunto de pautas se distribuye bajo una licencia
[Creative Commons Atribución-CompartirIgual][cc-by-sa-3.0]

Estas pautas se han adaptado con modificaciones de estos lineamientos:

- Las [pautas comunitarias para la participación de Mozilla][mozilla-policies]
- El [código de conducta de Ubuntu][ubuntu-coc]
- El [código de conducta de la View Source Conference][viewsource-coc] de Mozilla
- El [código de conducta del lenguaje Rust][rust-coc]
- El [Código de conducta ciudadana][citizen-coc] de Stumptown Syndicate
- Texto adicional del [Código de conducta de LGBTQ en tecnología][lgbtq-coc]
- El [Código de conducta WisCon][wiscon-coc].

Este documento y todos los procesos asociados solo son posibles gracias
al duro trabajo de muchos camaradas de LIDSoL.

--------------------------------------------------------------------------------

[lidsol-contacto]: https://lidsol.org/#contacto
[lidsol-coc-incidencias]: https://gitlab.com/lidsol/coc/issues
[cc-by-sa-3.0]: https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/
[mozilla-policies]: https://www.mozilla.org/es-ES/about/governance/policies/participation/
[ubuntu-coc]: https://www.ubuntu.com/about/about-ubuntu/conduct
[viewsource-coc]: https://viewsourceconf.org/berlin-2016/code-of-conduct/
[rust-coc]: https://www.rust-lang.org/conduct.html
[citizen-coc]: http://citizencodeofconduct.org/
[lgbtq-coc]: http://lgbtq.technology/coc.html
[wiscon-coc]: http://wiscon.net/policies/anti-harassment/code-of-conduct/
